\chapter{Анализ существующих подходов к построению программ для решателей задач интеллектуальных систем}

\section{Анализ существующих подходов к построению языков программирования}

Язык программирования -- формальный язык, предназначенный для записи
компьютерных программ. Язык программирования определяет набор лексических,
синтаксических и семантических правил, определяющих внешний вид программы и
действия, которые выполнит исполнитель (обычно -- ЭВМ) под ее управлением. Язык
программирования предназначен для написания компьютерных программ, которые
представляют собой набор правил, позволяющих компьютеру выполнить тот или иной
вычислительный процесс, организовать управление различными объектами, и т.п.
Язык программирования отличается от естественных языков тем, что предназначен
для управления ЭВМ, в то время как естественные языки используются, прежде
всего, для общения людей между собой. Большинство языков программирования
использует специальные конструкции для определения и манипулирования структурами
данных и управления процессом вычислений.

Не существует общепринятой систематической таксономии языков программирования.
Есть множество черт, согласно которым можно производить классификацию языков,
причем одни из них однозначно проводят разделы между языками на основе
технических свойств, другие основываются на доминирующих признаках, имеют
исключения и более условны, а третьи полностью субъективны и нередко
сопровождаются заблуждениями, но на практике весьма распространены.

Ниже рассмотрим интересующие нас черты языков программирования.

\subsection{Языки низкого и высокого уровня}

Типичным примером низкоуровневого языка является язык ассемблера. Язык
ассемблера -- машинно-ориентированный язык программирования низкого уровня,
представляющий собой систему обозначений, используемую для представления в
удобно читаемой форме программ, записанных в машинном коде. Его команды прямо
соответствуют отдельным командам машины или их последовательностям. Является
существенно платформенно-зависимым: языки ассемблера для различных аппаратных
платформ несовместимы, хотя могут быть в целом подобны \cite{StreibAssembly}.
Стоит отметить, что обычно под <<уровнем языка>> понимается:

\begin{itemize}
  \item Степень отличия семантики языка от машинного кода целевой архитектуры
  процессора -- другими словами, наименьший масштаб преобразований, которые
  должен претерпеть код программы перед тем, как он сможет исполняться (зачастую
  с существенной потерей эффективности).
  \item Степень, в которой семантика языка учитывает особенности мышления
  человека, нежели машины -- то есть уровень языка тем <<ниже>>, чем он <<ближе
  к машине>>, и тем <<выше>>, чем он <<ближе к человеку>>.
\end{itemize}

В данный момент сложность программ выросла настолько, что превысила способность
программистов управляться с ними (имеются в виду программы написанные на языке
ассемблера). Очевидно, что для более простой и комфортной, а также дешёвой
работы с языком программирования необходимо чтобы он высокого уровня.

\subsection{Компилируемые и интерпретируемые языки}
Можно выделить два принципиально разных способа реализации языков
программирования: компиляция и интерпретация. Распространено заблуждение,
согласно которому способ реализации является присущим конкретному языку
свойством. В действительности, это деление до определенной степени условно. В
ряде случаев язык имеет формальную семантику, ориентированную на интерпретацию,
но все или почти все его действительные реализации являются компиляторами, порой
весьма эффективно оптимизирующими \cite{AhoCompilers}.

Компиляция означает, что исходный код программы сперва преобразуется в целевой
(машинный) код специальной программой, называемой компилятором -- в результате
получается исполняемый модуль, который уже может быть запущен на исполнение как
отдельная программа. Интерпретация же означает, что исходный код выполняется
непосредственно, команда за командой (иногда – с минимальной подготовкой,
буквально после разбора исходного кода в AST), -- так что программа просто не
может быть запущена без наличия интерпретатора.

Транслятор представляет собой программу, на основе которой компьютер преобразует
вводимые в него программы на машинный язык, поскольку он может выполнять
программы, записанные только на языке его процессора, и алгоритмы, заданные на
другом языке, должны быть перед их выполнением переведены на машинный язык
\cite{MeadowDictionary}.

Трансляторы реализуются в виде компиляторов или интерпретаторов. С точки зрения
выполнения работы компилятор и интерпретатор существенно различаются.

Компилятор читает всю программу целиком, делает ее перевод и создает законченный
вариант программы на машинном языке, который затем и выполняется. Результат
работы компилятора – бинарный исполняемый файл.

Интерпретатор переводит и выполняет программу строка за строкой.

После того, как программа откомпилирована, ни исходный текст программы, ни
компилятор более не нужны для исполнения программы. В то же время программа,
обрабатываемая интерпретатором, должна заново переводиться на машинный язык при
каждом очередном запуске программы. То есть исходный файл является
непосредственно исполняемым. Откомпилированные программы работают быстрее, но
интерпретируемые проще исправлять и изменять \cite{GrahamIdeas}.

Каждый конкретный язык ориентирован либо на компиляцию, либо на интерпретацию –
в зависимости от того, для каких целей он создавался. Например, С++ обычно
используется для решения довольно сложных задач, в которых важна скорость работы
программ, поэтому данный язык реализуется с помощью компилятора.

Для достижения большей скорости работы программ на интерпретируемых языках
программирования может использоваться трансляция в промежуточный байт-код.

\subsubsection{JIT-компиляция}
JIT-компиляция (компиляция «на лету»), динамическая компиляция – технология
увеличения производительности программных систем, использующих байт-код, путём
компиляции байт-кода в машинный код или в другой формат непосредственно во время
работы программы \cite{KulkarniJIT}. Таким образом достигается высокая скорость
выполнения по сравнению с интерпретируемым байт-кодом (сравнимая с
компилируемыми языками) за счёт увеличения потребления памяти (для хранения
результатов компиляции) и затрат времени на компиляцию. Технология JIT
базируется на двух более ранних идеях, касающихся среды выполнения: компиляции
байт-кода и динамической компиляции.

Так как JIT-компиляция является, по сути, одной из форм динамической компиляции,
она позволяет применять такие технологии, как адаптивная оптимизация и
динамическая рекомпиляция. Благодаря этому JIT-компиляция может показывать
лучшие результаты в плане производительности, чем статическая компиляция.
Интерпретация и JIT-компиляция особенно хорошо подходят для динамических языков
программирования, при этом среда исполнения справляется с поздним связыванием
типов и гарантирует безопасность исполнения.

\subsection{Парадигма программирования}
Парадигма программирования – это совокупность идей и понятий, определяющих стиль
написания компьютерных программ (подход к программированию). Это способ
концептуализации, определяющий организацию вычислений и структурирование работы,
выполняемой компьютером \cite{FloydParadigms}.

Парадигма программирования не определяется однозначно языком программирования.
Практически все современные языки программирования в той или иной мере допускают
использование различных парадигм (мультипарадигмальное программирование). Так,
на языке Си, который не является объектно-ориентированным, можно работать в
соответствии с принципами объектно-ориентированного программирования, хотя это и
сопряжено с определенными сложностями. Функциональное программирование можно
применять при работе на любом императивном языке, в котором имеются функции, и
т. д.

Также существующие парадигмы зачастую пересекаются друг с другом в деталях
(например, модульное и объектно-ориентированное программирование), поэтому можно
встретить ситуации, когда разные авторы употребляют названия из разных парадигм,
говоря при этом, по сути, об одном и том же явлении.

В целом парадигмы программирования имеют следующую иерархию:
\begin{itemize}
  \item Императивное:
    \begin{itemize}
      \item Неструктурное;
      \item Структурное:
        \begin{itemize}
          \item Процедурное;
          \item Объектно-ориентированное.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item Декларативное:
    \begin{itemize}
      \item Функциональное;
      \item Логическое.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Далее более детально рассмотрим свойства парадигм программирования.

\subsubsection{Структурное программирование}
Структурное программирование – парадигма программирования, в основе которой
лежит представление программы в виде иерархической структуры блоков.
Концептуализирована в конце 1960-х – начале 1970-х годов на фундаменте теоремы
Бёма-Якопини, математически обосновывающей возможность структурной организации
программ, и работы Эдсгера Дейкстры «О вреде оператора goto»
\cite{DijkstraGoto}.

В соответствии с парадигмой, любая программа, которая строится без использования
оператора goto, состоит из трёх базовых управляющих конструкций:
последовательность, ветвление, цикл; кроме того, используются подпрограммы. При
этом разработка программы ведётся пошагово, методом «сверху вниз».

Методология структурного программирования появилась как следствие возрастания
сложности решаемых на компьютерах задач, и соответственно, усложнения
программного обеспечения. В 1970-е годы объёмы и сложность программ достигли
такого уровня, что традиционная (неструктурированная) разработка программ
перестала удовлетворять потребностям практики. Программы становились слишком
сложными, чтобы их можно было нормально сопровождать. Поэтому потребовалась
систематизация процесса разработки и структуры программ.

\subsubsection{Объектно-ориентированное программирование}
Объектно-ориентированное программирование (ООП) – методология программирования,
основанная на представлении программы в виде совокупности объектов, каждый из
которых является экземпляром определенного класса, а классы образуют иерархию
наследования. Идеологически ООП – подход к программированию как к моделированию
информационных объектов, решающий на новом уровне основную задачу структурного
программирования: структурирование информации с точки зрения управляемости, что
существенно улучшает управляемость самим процессом моделирования, что, в свою
очередь, особенно важно при реализации крупных проектов \cite{BoochOOP}.

ООП это наиболее распространенная на данный момент парадигма. Это подвид
императивного программирования – оно основано на последовательных вызовах
команд, изменяющих данные, с которыми работает программа. Таким образом она
оперирует объектами, и это удобно для многих приложений. В своё время эта идея
оказалась вирусной: создавать объекты, принадлежащие классам, а также
использовать методы в качестве действий, которые может выполнить объект или
которые можно произвести над ним. Много специалистов по Computer Science
придерживаются такого подхода. Большое преимущество здесь в том, что
программисту, использующему ООП, легко разобраться, что происходит в программе.
Достаточно посмотреть, какие действия производит каждый из объектов.

\subsubsection{Процедурное программирование}
Процедурное программирование – программирование на императивном языке, при
котором последовательно выполняемые операторы можно собрать в подпрограммы, то
есть более крупные целостные единицы кода, с помощью механизмов самого языка.

Процедурное программирование является отражением архитектуры традиционных ЭВМ,
которая была предложена Фон Нейманом в 1940-х годах. Теоретической моделью
процедурного программирования служит абстрактная вычислительная система под
названием машина Тьюринга.

Выполнение программы сводится к последовательному выполнению операторов с целью
преобразования исходного состояния памяти, то есть значений исходных данных, в
заключительное, то есть в результаты. Таким образом, с точки зрения программиста
имеются программа и память, причем первая последовательно обновляет содержимое
последней.

Процедурный язык программирования предоставляет возможность программисту
определять каждый шаг в процессе решения задачи. Особенность таких языков
программирования состоит в том, что задачи разбиваются на шаги и решаются шаг за
шагом. Используя процедурный язык, программист определяет языковые конструкции
для выполнения последовательности алгоритмических шагов.

\subsubsection{Функциональное программирование}
Функциональное программирование – раздел дискретной математики и парадигма
программирования, в которой процесс вычисления трактуется как вычисление
значений функций в математическом понимании последних (в отличие от функций как
подпрограмм в процедурном программировании) \cite{HarrisonFunctional}.

Противопоставляется парадигме императивного программирования, которая описывает
процесс вычислений как последовательное изменение состояний (в значении, подобно
таковому в теории автоматов). При необходимости, в функциональном
программировании вся совокупность последовательных состояний вычислительного
процесса представляется явным образом, например, как список.

Функциональное программирование предполагает обходиться вычислением результатов
функций от исходных данных и результатов других функций, и не предполагает
явного хранения состояния программы. Соответственно, не предполагает оно и
изменяемость этого состояния (в отличие от императивного, где одной из базовых
концепций является переменная, хранящая своё значение и позволяющая менять его
по мере выполнения алгоритма).

На практике отличие математической функции от понятия «функции» в императивном
программировании заключается в том, что императивные функции могут опираться не
только на аргументы, но и на состояние внешних по отношению к функции
переменных, а также иметь побочные эффекты и менять состояние внешних
переменных. Таким образом, в императивном программировании при вызове одной и
той же функции с одинаковыми параметрами, но на разных этапах выполнения
алгоритма, можно получить разные данные на выходе из-за влияния на функцию
состояния переменных. А в функциональном языке при вызове функции с одними и
теми же аргументами мы всегда получим одинаковый результат: выходные данные
зависят только от входных. Это позволяет средам выполнения программ на
функциональных языках кешировать результаты функций и вызывать их в порядке, не
определяемом алгоритмом и распараллеливать их без каких-либо дополнительных
действий со стороны программиста (что обеспечивают функции без побочных эффектов
– чистые функции).

Лямбда-исчисление являются основой для функционального программирования, многие
функциональные языки можно рассматривать как «надстройку» над ними.

\subsection{Средства разработки языков программирования}
Стоит еще раз отметить, что обычно под языком программирования понимается
конкретная реализация компилятора для данного языка. Но правила построения языка
(формальная грамматика) лишь используется реализацией и никак от нее не зависит.
Таким образом, формально, один и тот же язык может иметь компилируемую и
интерпретируемую реализации основанные на одной формальной грамматике. Для
анализа и представления исходных текстов программы в структурированном виде
используется лексический и синтаксический анализатор.

Лексический анализ – это первый этап компиляции. В разрабатываемом компиляторе
лексический анализ выполняется за один проход по тексту программы и решает
следующие задачи:
\begin{itemize}
  \item игнорирование в тексте программы комментариев;
  \item выделение в исходном тексте программы минимальных синтаксически значимых
  конструкций (лексем) и заполнение таблицы лексем;
  \item формирование потока токенов, соответствующих исходному тексту программы;
  \item обнаружение ошибок появления недопустимых символов в исходном тексте
  программы.
\end{itemize}

Лексический анализатор взаимодействует с менеджером таблиц лексем, чтобы
корректно заполнить соответствующие таблицы и сформировать требуемый поток
токенов. Результаты работы лексического анализатора являются исходными данными
для следующего этапа компиляции –  синтаксического анализа.

Для того, чтобы упростить работу синтаксического анализатора, исходный текст
программы выгодно представить не в виде потока символов (как подготавливает его
пользователь), а в виде потока лексем. Каждая лексема может быть описана
автоматной грамматикой, их распознавание можно осуществить с помощью конечного
детерминированного автомата.

Входная программа может содержать следующие виды лексем:
\begin{itemize}
  \item ключевые слова и идентификаторы;
  \item целочисленные, вещественные и строковые константы;
  \item односимвольные и двухсимвольные разделители;
  \item комментарии;
  \item незначащие символы (пробелы, табуляция, перевод каретки).
\end{itemize}

Синтаксический анализ – наиболее трудоемкий этап компиляции. К задачам,
выполняемым на этом этапе, относятся:
\begin{itemize}
  \item разбор цепочки токенов, сформированной лексическим анализатором;
  \item выявление и диагностика синтаксически некорректных цепочек;
  \item формирование промежуточного представления программы в виде абстрактного
  синтаксического дерева;
  \item выявление и диагностика семантических ошибок.
\end{itemize}

Существуют следующие самые распространенные инструменты для реализации
лексических и синтаксических анализаторов:
\begin{itemize}
  \item Lex и Yacc;
  \item ANTLR.
\end{itemize}

Наиболее существенным отличием между YACC/Bison и ANTLR является тип грамматик,
которые эти инструменты могут обрабатывать. YACC/Bison обрабатывает LALR
грамматики, ANTLR обрабатывает LL грамматики.

Часто люди, которые работали с LALR грамматиками в течение длительного времени,
найдут работу с LL грамматиками более трудной и наоборот. Это не означает, что
грамматики или инструменты по своей сути более сложны в работе. Какой инструмент
вы найдете более удобным для использования, в основном сводится к знакомству с
типом grammar.

Что касается преимуществ, то есть аспекты, где LALR грамматик имеют преимущества
перед LL грамматиками, и есть другие аспекты, где LL грамматик имеют
преимущества перед LALR грамматиками.

YACC / Bison генерируют табличные Парсеры, что означает, что "processing logic"
содержится в данных программы парсера, а не в коде парсера. Выгода заключается в
том, что даже парсер для очень сложного языка имеет относительно небольшой объем
кода. Это было более важно в 1960-х и 1970-х годах, когда аппаратные средства
были очень ограничены. Генераторы парсеров с табличным управлением восходят к
этой эпохе, и тогда главным требованием был небольшой объем кода.

ANTLR генерирует рекурсивные Парсеры спуска, что означает, что "processing
logic" содержится в коде парсера, поскольку каждое производящее правило grammar
представлено функцией в коде парсера. Выгода заключается в том, что легче
понять, что делает парсер, читая его код. Кроме того, рекурсивные Парсеры спуска
обычно быстрее, чем табличные. Однако для очень сложных языков объем кода будет
больше. Это было проблемой в 1960-х и 1970-х гг. Тогда только относительно
небольшие языки, такие как Pascal, например, были реализованы таким образом
из-за аппаратных ограничений \cite{BovetANTLRWorks}.

ANTLR генерируемые парсера, как правило, находятся в непосредственной близости
от 10.000 строк кода и более. Рукописные рекурсивные Парсеры спуска часто
находятся в одном и том же поле. Компилятор Oberon от Вирта, пожалуй, самый
компактный из всех-около 4000 строк кода, включая генерацию кода, но Oberon-это
очень компактный язык, в котором всего около 40 производственных правил.

Большим плюсом для ANTLR является графический инструмент IDE, называемый
ANTLRworks. Это полная лаборатория дизайна грамматики языка. Он визуализирует
ваши правила грамматики, когда вы их вводите, и если он обнаружит какие-либо
конфликты, он покажет вам графически, что такое конфликт и что его вызывает. Он
даже может автоматически рефакторировать и разрешать конфликты, такие как левая
рекурсия. Если у вас есть бесконфликтная грамматика, вы можете позволить
ANTLRworks проанализировать входной файл вашего языка и построить дерево
синтаксического анализа и AST для вас и показать дерево графически в IDE.

\section{Анализ существующих подходов к разработке программ обработки баз знаний}

Обсуждение технологических аспектов разработки сложных программных систем,
проведенное выше, показывает, что наиболее проработанным этапом здесь является
реализация программных проектов. По идеям и методам этот этап близок к
автоматизации программирования — одной из основных проблем использования средств
вычислительной техники. Здесь уже в течение многих лет применяется обширный
арсенал языков программирования высокого уровня, ориентированных на удобную и
эффективную реализацию различных классов задач, а также широкий спектр
трансляторов, обеспечивающих получение качественных исполнительных программ. Все
шире используются на современном этапе и методы автоматического синтеза
программ. Уже стало обычным применение языково-ориентированных редакторов и
специализированных баз данных. И можно сказать, что в рамках технологии
программирования уже практически сформировалась концепция окружения разработки
сложных программных продуктов, которая и определяет инструментальные средства,
доступные разработчикам \cite{Hkoroshevsy}.

Современные интеллектуальные системы представляют собой естественный этап
эволюции компьютерных систем и, в частности, эволюции моделей представления
информации в памяти компьютерных систем, а также моделей обработки информации.
\cite{GolenkovOntologyDesign}

Эволюция представления обрабатываемой информации в памяти компьютерных систем
осуществляется в различных направлениях: от неструктурированных данных (наборов
значений заданных параметров) к структурированным данным (матрицам, списковым
структурам, реляционным структурам); от простых реляционных структур к
реляционным структурам со связями, компонентами которых являются другие связи
или целые подструктуры; от данных к метаданным; от описания постоянных
(постоянно существующих) сущностей к описанию временных сущностей, к описанию их
прошлого, настоящего и будущего; от описания стационарных сущностей к описанию
нестационарных сущностей, у которых меняется их состояние и внутренняя
структура; от данных, структуризация которых определяется исключительно
«интересами» использующей их программы, к данным, структуризация которых
определяется их смыслом, и, следовательно, обработка которых может
осуществляться с помощью произвольного набора программ; от фактографических
высказываний к логическим (с переменными, логическими связками и кванторами); от
данных, семантическая структуризация которых явно не задана, к знаниям, в
которых явно выделены знания различного вида (предметные области, онтологии) и
явно описаны связи между ними; от неявно формулируемых задач к явным
формулировкам задач; от четких, точных, достоверных знаний к нечетким, неточным,
правдоподобным знаниям.

Эволюция моделей обработки информации в памяти компьютерных систем прежде всего
определяется эволюцией операционной семантики языков программирования: от
последовательных программ (в частности, алгоритмов) к параллельным (синхронным и
асинхронным) программам; от процедурных (императивных) программ к непроцедурным
(функциональным, логическим) программам; от «жестких» вычислений к «мягким»
(нечетким логическим программам, генетическим алгоритмам, нейронным сетям); от
программ, доминирующих над данными, к программам, в которых доминируют
обрабатываемые ими данные, структурируемые независимо от программ, использующих
эти данные; от «пассивных» программ, инициируемых извне, к активным,
самоинициируемым, агентным программам.

Основными компонентами интеллектуальной системы являются ее база знаний,
включающая в себя всю информацию, которую интеллектуальная система использует в
процессе своего функционирования, а также машина обработки указанной базы
знаний, включающая в себя все функциональные возможности данной интеллектуальной
системы.

Основой главного подхода к построению баз знаний и машин обработки баз знаний в
интеллектуальных системах, ориентированных на решение комплексных задач,
являются семантические модели баз знаний и согласованные с ними семантические
модели машин обработки баз знаний.

\subsection{Продукционно-фреймовый ЯПЗ PILOT/2}
В любом языке программирования можно выделить три составляющие: декларативную
(описания данных), процедурную (правила преобразования данных) и инференциальную
(правила управления компонентами процедурной, а иногда и декларативной
составляющих). Не исключение в этом смысле и языки представления знаний, но их
специфика в том, что описания здесь в основном структурные, а данные могут быть
активными за счет присоединенных процедур, обеспечивающих «вычисление» их
значений; правила преобразования данных ориентированы скорее на то, чтобы явно
специфицировать, что должно быть получено, не концентрируя без необходимости
внимание программиста на том, как достигается результат. Но самое большое
отличие ЯПЗ от других языков в инференциальной компоненте, которая реализует
некоторую (чаще всего встроенную) стратегию поиска решения. Такой подход
предполагает, что при выполнении ЯПЗ-программ всегда существует «арбитр»,
функцией которого является оценка «текущей ситуации» и выбор пути движения от
нее к целевой. \cite{HkoroshevsyKnowledgeBases}

В общем случае PILOT-программа содержит две основные (декларативная и
процедурная) и две вспомогательные (включение файлов и переопределение строк)
компоненты. Декларативная часть состоит из элементов, специфицирующих
переменные, прототипы функций и/или процедур, а также необходимые базы знаний.
Продукционная часть состоит из секций, которые, в свою очередь, содержат
продукции. Инференциальная составляющая присутствует в ЯПЗ PILOT/2 неявным
образом в виде встроенного «арбитра», алгоритм работы которого описывается ниже,
и, кроме того, определяется средствами настройки и перепрограммирования такого
«арбитра».

Разбиение на секции и правила и специальные условия в виде секционных и
правиловых разрешений необходимы для того, чтобы обеспечить многоуровневое
управление выполнением PILOT-программ. Как известно, «арбитр» продукционной
системы функционирует следующим образом: сначала для всех продукций проверяются
условия применимости и из тех продукций, для которых эти условия истинны,
формируется конфликтное множество. Из этого множества по определенному критерию
выбирается исполняемая продукция; она реализуется (то есть отрабатывается ее
правая часть), и цикл управления работой «арбитра» повторяется, пока конфликтное
множество на некотором шаге не станет пустым (тогда работа продукционной системы
завершается естественным образом) или функционирование не будет прервано явным
образом, например с помощью специального действия из правой части исполняемой
продукции (в этом случае работа продукционной системы завершается
принудительно). Понятно, что работа такого «арбитра» имеет смысл лишь в тех
случаях, когда продукций немного (десятки), а в конфликтном множестве продукций
мало (единицы). В противном случае функционирование системы неэффективно и
требуются специальные алгоритмы, чтобы «арбитр» не тратил все время только на
себя. К настоящему времени разработаны и опробованы на практике различнее
стратегии увеличения эффективности работы «арбитра» \cite{Kleer89}, которые
используются и в данном случае. Но не менее важно иметь гибкие средства описания
этих стратегий с уровня входного языка. Тогда пользователь, в зависимости от
требований его задачи, сможет отказаться от стандартных стратегий и описать свою
собственную, которая адекватна его конкретному случаю.

Декларативная часть PILOT-программы состоит из элементов, специфицирующих типы
данных, прототипы функций и/или процедур, переменные, а также необходимые базы
знаний.

Спецификация типов — мощное средство конструирования новых типов данных, которые
поддерживаются системой автоматически на основании базовых типов. В ЯПЗ PILOT/2
фиксированы следующие базовые типы: int, float, char, string, имя-фрейма,
prototype, frame, func,proc. Без учета спецификации ограничения это дает почти
те же возможности, что и спецификация typedef в языках С и C++. Однако в ЯПЗ
PILOT/2 существуют и множественные типы, симметричные по отношению к базовым, а
также усечение вновь вводимых типов с помощью ограничений. Последние задают в
базисе И-ИЛИ-НЕ ограничения, которым должны удовлетворять значения
соответствующего типа.

\subsection{Инструментарий AgentBuilder}

Многоагентная система -- это система, образованная несколькими
взаимодействующими интеллектуальными агентами. Многоагентные системы могут быть
использованы для решения таких проблем, которые сложно или невозможно решить с
помощью одного агента или монолитной системы. Примерами таких задач
являются онлайн-торговля, ликвидация чрезвычайных ситуаций, и
моделирование социальных структур \cite{AdamsMultiagent}.

Многоагентные системы применяются в нашей жизни в графических приложениях,
например, в компьютерных играх. Агентные системы также были использованы в
фильмах. Теория МАС используется в составных системах обороны. Также МАС
применяются в транспорте, логистике, графике, геоинформационных системах,
робототехнике и многих других. Многоагентные системы хорошо зарекомендовали себя
в сфере сетевых и мобильных технологий, для обеспечения автоматического и
динамического баланса нагруженности, расширяемости и способности к
самовосстановлению.

Инструментарий для построения MAC компании Reticular Systems, Inc. состоит из
двух компонентов: средств разработки (development tools) и окружения периода
исполнения (run-time execution environment). Первый компонент ориентирован на
поддержку процессов анализа предметной области создаваемой MAC и проектирование
агентов с заданным поведением. Второй — обеспечивает эффективную среду для
выполнения агентно-ориентированных программ. И тот и другой компоненты
реализованы на языке Java, что позволяет им работать на всех платформах, где
установлена Java-среда. Агентные программы, проектируемые в рамках AgentBuilder,
тоже являются Java-программами и могут исполняться на любом компьютере, где
установлена виртуальная Java-машина JVM (Java virtual machine).

Этот инструментарий имеет средства для организации и предметной области
создаваемой MAC, средства спецификации архитектуры агенства и поведения агентов,
а также средства отладки агентных приложений и наблюдения за поведением
созданных агентов.

Модель «жизненного цикла» агентов, разрабатываемых в рамках AgentBuilder,
например, стандартный «жизненный цикл» агента включает следующие основные шаги:
\begin{itemize}
  \item обработка новых сообщений;
  \item определение, какие правила поведения применимы в текущей ситуации;
  \item выполнение действий, специфицированных этими правилами;
  \item обновление ментальной модели в соответствии с заданными правилами;
  \item планирование.
\end{itemize}

Для спецификации поведения агентов в системе AgentBuilder используется
специальный объектно-ориентированный язык RADL (Reticular.Agent Definition
Language). Правила поведения в этом языке могут рассматриваться как конструкции
вида WHEN-IF-THEN.

WHEN-часть правила адресована новым событиям, возникающим в окружении агента и
включает новые сообщения, полученные от других агентов.

THEN-часть определяет действия в ответ на текущие события и состояния ментальной
модели и внешнего окружения. Они могут включать обновление ментальной модели,
коммуникативные и внутренние действия.

Спецификация поведения агентов и их ментальных моделей составляет специальный
файл (agent definition file), который используется совместно с классами и
методами из библиотеки действий агентов и библиотеки интерфейсов. Этот файл
интерпретируется в рамках компонента Reticular’s Run-Time Agent Engine,
являющегося частью окружения периода исполнения AgentBuilder.

Оценивая подход к спецификации моделей поведения агентов, используемый в
AgentBuilder, можно констатировать, что в целом это серьезная система
представления и манипулирования знаниями, ориентированная на описание моделей
типа RAMM. Вместе с тем в данной модели отсутствуют средства эксплицитного
управления выводом, которые могли бы существенно увеличить функциональную
мощность языка. Нет в модели и средств явной фиксации состояния агента, отличных
от флагов и/или значений переменных. Не вполне ясно и то, как в спецификации
моделей поведения могут быть учтены разные, но одновременно сосуществующие
«линии поведения», что характерно для действительно интеллектуальных агентов. Не
вполне обоснованным представляется и использование режима интерпретации для
реализации поведения агентов.

\subsection{Язык программирования Planner}
Planner -- функционально-логический язык программирования, схожий по своему
синтаксису с Лиспом. Был разработан Карлом Хьюитом в Лаборатории Искусственного
Интеллекта Массачусетского Технологического Института. Первая публикация с
описанием языка появилась в 1969 г. Несмотря на то, что язык так и не был, по
всей видимости, реализован в полном объёме, его влияние на исследования,
связанные с искусственным интеллектом, оказалось, во многом, определяющим
\cite{HewittPlanner}.

Функциональная часть языка содержала фактически целиком Лисп в качестве
подмножества, другие части -- средства сопоставления с образцом, поиск с
возвратами, вызов процедур по образцу, дедуктивные механизмы в духе логического
программирования.

Хотя язык фактически целиком содержит Лисп как свою часть, его встроенные
возможности по символьной обработке значительно шире. Кроме того, введение в
запись нескольких типов скобок (в Лиспе допускаются только круглые скобки, что
весьма затрудняет чтение программ) сделало программы гораздо понятнее.

Специфическая часть языка посвящена возможностям строить и изменять описание
среды, в которой решается задача: описание среды называется <<базой данныx>> и
содержит отдельные утверждения (факты), истинные в данной среде. Кроме фактов,
содержащихся в базе данных, в программе нужно задавать логические отношения
между используемыми в задаче понятиями, а также описания действий, которые
разрешено производить. Такие описания называются теоремами. Каждая теорема имеет
список условий (предпосылок), которые должны быть выполнены, прежде чем станет
возможным её применение. В результате применения теоремы некоторые факты из базы
данных перестают быть истинными и должны быть из неё удалены, а другие,
напротив, становятся истинными и должны её пополнить. Списки фактов обоих видов
также содержатся в описаниях теорем.

Другим важным нововведением языка стал режим возвратов, позволяющий во время
работы программы отказываться от принятых ранее решений, если оказывается, что
они не приведут к цели.

В том виде, как был изначально описан автором, язык реализован так и не был как
по причине громоздкости, так и схематичности описания.

\section{Анализ существующих подходов к программной работе с базами знаний в IMS OSTIS}

Анализ современных технологий проектирования интеллектуальных систем показывает,
что наряду с весьма впечатляющими достижениями имеют место недостатки \cite{GolenOstisIntro}.

В качестве формальной основы для представления знаний в рамках открытой
семантической технологии проектирования интеллектуальных систем OSTIS
используется унифицированная семантическая сеть с теоретико-множественной
интерпретацией. Такая модель представления названа SC-кодом (Semantic computer
code) и предложена в работе \cite{GolenkovDynamicGraphModels}. Элементы такой
семантической сети названы sc-узлами и sc-коннекторами (sc-дугами, sc-ребрами).
Модель какой-либо сущности, описанную средствами SC-кода, будем называть
семантической моделью указанной сущности или просто sc-моделью.

Такого рода модель имеет два уровня:
\begin{itemize}
  \item синтаксический, на котором выделяются классы sc-элементов с точки зрения
  синтаксиса (sc-узел, sc-ребро, sc-дуга и т. д.) и два вида отношения
  инцидентности между ними (инцидентность sc-ребра sc-узлу и инцидентность конца
  sc-дуги sc-узлу);
  \item семантический, на котором выделяются классы sc-элементов с точки зрения
  вида обозначаемых ими сущностей (знаки множеств, знаки терминальных сущностей,
  знаки файлов и т. д. \cite{GolenOstisMore}), и далее уточняется семантика всех
  описываемых сущностей с использованием теоретико-множественного формализма.
  Таким образом, построение семантической модели некоторой сущ- ности требует
  уточнения трактовки всех используемых для такой спецификации понятий на основе
  базовой классификации сущностей, рассматриваемой в рамках предметной области
  сущностей \cite{GolenOstisMore}.
\end{itemize}

Технология OSTIS ориентирована на разработку класса систем, которые названы
компьютерными системами, управляемыми знаниями. Компьютерные системы такого
класса, разрабатываемые по Технологии OSTIS, названы ostis-системами.

Если говорить в целом о Проекте OSTIS, направленном на создание и развитие
Технологии OSTIS, то в состав такого комплексного проекта должен входит целый
спектр подпроектов, направленных на расширение контингента разработчиков
интеллектуальных систем, использующих технологию OSTIS, на расширение спектра
разрабатываемых приложений, на расширение контингента разработчиков самой
технологии (точнее, Метасистемы IMS.OSTIS) и, в первую очередь, на расширение
библиотеки многократно используемых (типовых) компонентов интеллектуальных
систем. Метасистема IMS.OSTIS, предназначенная для комплексной поддержки
проектирования интеллектуальных систем, представляет собой интеллектуальную
систему, которая построена на основе технологии OSTIS.

Кроме этого, Метасистема IMS.OSTIS представляет собой результат интеграции
целого комплекса взаимосвязанных самостоятельных интеллектуальных подсистем,
построенных на основе общей sc-памяти и ориентированных на поддержку решения
разных классов проектных задач.

Из всех используемых в интеллектуальной системе графовых языков программирования
(а, точнее, из всех sc-языков программирования) выделен базовый графовый язык
программирования, ориентированный на описание агентов, работающих над общей
графодинамической памятью, в которой хранятся и обрабатываются унифицированные
семантические сети. Выделение базового sc-языка программирования предназначено
для унификации формального описания поведения агентов, работающих над общей
графодинамической памятью. Такой базовый sc-язык программирования называется
языком SCP (Semantic Code Programming), а написанные на нем программы называются
scp-программами.

\subsection{Язык SCP}
Язык SCP  – это графовый язык процедурного программирования, предназначенный для
эффективной обработки однородных семантических сетей с теоретико-множественной
интерпретацией, закодированных с помощью SC-кода. Язык SCP является языком
параллельного асинхронного программирования.

Язык SCP рассматривается как ассемблер для графодинамического компьютера,
ориентированного на хранение и обработку семантических сетей. Язык SCP обладает
теми же недостатками (и преимуществами) что типовой ассемблер для обработки
обычной машинной памяти. Это означает что для продуктивной работы над
программами обработки семантической памяти язык SCP можно рассматривать как цель
компиляции, а не средство для написания исходных текстов программ от руки. В
идеале язык для работы с семантической памятью должен содержать все удобные
структуры и абстракции для работы с семантической памятью. Поскольку сам язык
тоже непосредственно является знанием (формальная грамматика и средства его
реализации), то для его реализации и формализации будет разумно использовать
средства семантической памяти.

Языком представления данных для текстов языка SCP (scp-программ) является SC-код
и, соответственно, любые варианты его представления. Язык SCP сам построен на
основе SC-кода, вследствие чего scp-программы сами по себе могут входить в
состав данных scp-программ, в т.ч. по отношению к самим себе. Таким образом,
язык SCP предоставляет возможность построения реконфигурируемых программ. Однако
для обеспечения возможности реконфигурирования программы непосредственно в
процессе ее интерпретации необходимо на уровне интерпретатора языка SCP
(scp-интерпретатора) обеспечить уникальность каждой исполняемой копии исходной
программы.

Каждая scp-программа с теоретико-множественной точки зрения является кортежем,
который включает следующие компоненты:
\begin{itemize}
  \item sc-узел, обозначающий множество параметров scp-программы. Является
  элементом конкретной scp-программы под атрибутом параметры'. Множество
  параметров является ориентированным, знаки конкретных scp-параметров
  упорядочиваются при помощи ролевых отношений 1', 2', 3' и т.д., а также
  обязательно указывается тип scp-параметра – in-параметр' или out-параметр’.
  \item sc-узел, обозначающий множество операторов scp-программы
  (scp-операторов). Является элементом конкретной scp-программы под атрибутом
  операторы'. Все операторы в рамках данного множества равноправны, за
  исключением операторов, которые должны быть выполнены в первую очередь. Данные
  операторы помечаются атрибутом начальный оператор'. Знаками всех
  scp-операторов, входящих в данное множество, являются sc-переменные, равно как
  sc-переменными являются и все sc-коннекторы, связывающие знаки scp-операторов
  scp-программы с ключевыми sc-узлами scp-интерпретатора и операндами. На все
  sc-переменные, участвующие в формировании множества операторов scp-программы
  неявно накладывается квантор существования.
\end{itemize}

Для записи scp-программ могут использоваться любые варианты представления
SC-кода, такие как SCg-код, SCs-код, SC-код. По сути каждая scp-программа
представляет собой описание последовательности операций, которые необходимо
выполнить над семантической сетью, с указанием параметров для выполнения данных
операций. В зависимости от конкретной структуры множества параметров
scp-программы, могут быть выделен класс scp-процедур.

Ниже рассмотрим операторы, которыми обладает язык scp.

\subsubsection{Операторы языка SCP}
Scp-операторы описывают операции, которые необходимо выполнить над sc-памятью.

В соответствии с типом описываемых операций scp-операторы разбиваются на
следующие классы:
\begin{itemize}
  \item scp-оператор генерации sc-конструкций;
  \item scp-оператор ассоциативного поиска sc-конструкций;
  \item scp-оператор удаления sc-конструкций;
  \item scp-оператор проверки условий;
  \item scp-оператор обработки содержимых sc-ссылок;
  \item scp-оператор управления scp-процессами;
  \item scp-оператор управления событиями;
  \item scp-оператор управления значениями операндов;
  \item scp-оператор вывода информации в консоль;
  \item scp-оператор синхронизации выполнения scp-программы.
\end{itemize}

Каждый scp-оператор является кортежем, элементы которого будем называть
операндами. Порядок операндов указывается при помощи соответствующих ролевых
отношений (1’, 2’, 3’ и так далее). Операнд, помеченный ролевым отношением 1’,
будем называть первым операндом и т.д., помеченный ролевым отношением 2’ –
вторым операндом, и т.д. Также при помощи соответствующих ролевых отношений
указывается дополнительная информация о каждом операнде, необходимая для
корректного выполнения scp-оператора. В общем случае операндом может быть любой
sc-элемент, в том числе, знак какой-либо scp-программы, в том числе самой
программы, содержащей данный оператор. Каждый scp-оператор должен иметь один и
более операнд, а также указание того scp-оператора, который должен быть выполнен
следующим. Исключение их данного правила составляет scp-оператор завершения
выполнения программы, который не содержит ни одного операнда и после выполнения
которого никакие scp-операторы в рамках данной программы выполняться не могут.


\section{Цели и задачи магистерской работы}
Для программной работы с семантической памятью используются агенты. В рамках IMS
OSTIS есть множество способов реализации агентов, например язык scp. Проблема
состоит в том, что программирование на таком низком уровне, какой предоставляет
язык scp, трудозатратно и требует программистов высокой квалификации. Есть
другие способы реализации агентов на внешних языках, например языки C++, Python
и др. Здесь же проблема состоит в том, что знания которые хранит агент на
внешнем языке (в частности алгоритм работы), формализованы только в рамках своей
среды компиляции/исполнения и не подлежат включению/анализу/редактированию
средствами семантических сетей. Таким образом система содержит как знания
представленные в виде семантических сетей, так и произвольные тексты программ.

Таким образом необходимо систематизировать, формализовать и реализовать правила
для построения и дальнейшего расширения процедурных языков для работы с семантической
памятью. Для этого необходимо:
\begin{itemize}
  \item предоставить возможность формализовывать и обрабатывать грамматики произвольных процедурных языков;
  \item разработать средства для лексического, синтаксического и семантического анализа исходных текстов программ основываясь на формализованной грамматике;
  \item реализовать средства для компиляции произвольных процедурных языков в приемлемый для базы знаний формат (язык SCP);
  \item на основе предыдущих пунктов разработать пример реализации процедурного языка.
\end{itemize}

Целью данной работы является решение проблемы сложности и трудозатратности
разработки программ для решателя задач в рамках IMS OSTIS.

В следующих главах будет рассмотрены способы реализации языка программирования,
систематизация и формализация правил для построения процедурных языков, а также
их реализацию средствами семантической памяти.
